\documentclass[]{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{mathrsfs}

\title{Immanuel Kant}
\author{\texorpdfstring{Mattia Cozzi\newline\href{mailto:cozzimattia@gmail.com}{\texttt{cozzimattia@gmail.com}}}{Mattia Cozzi}}
\date{a.s.~2022/2023}

%\documentclass[handout]{beamer}     %usare questa classe per generare l'handout
%\usepackage{pgfpages}   %per mostrare più quadri nella stessa pagina
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usetheme{Singapore}
%\useoutertheme[left]{sidebar} %elementi intorno alle diapositive
\setbeamercovered{dynamic} %modifica l'aspetto del testo grigetto delle diapositive future. Argomenti: invisible/transparent/dynamic
\usecolortheme{orchid}
%COLORE PRINCIPALE
\definecolor{azzurro}{RGB}{16, 127, 201} % UBC Blue (primary)
\setbeamercolor{structure}{fg=azzurro} % itemize, enumerate, etc

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf,pgfplots,graphicx}
\pgfplotsset{compat=1.16}

\usetikzlibrary{angles,quotes,arrows,shapes.geometric,decorations.markings}
%rettangolo rosso
\tikzstyle{rosso} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu
\tikzstyle{blu} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde
\tikzstyle{verde} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio
\tikzstyle{arancio} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro
\tikzstyle{azzurro} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola
\tikzstyle{viola} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo
\tikzstyle{giallo} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lungo
\tikzstyle{rossoxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lungo
\tikzstyle{bluxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lungo
\tikzstyle{verdexl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lungo
\tikzstyle{arancioxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lungo
\tikzstyle{azzurroxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lungo
\tikzstyle{violaxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lungo
\tikzstyle{gialloxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lunghissimo
\tikzstyle{rossoxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lunghissimo
\tikzstyle{bluxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lunghissimo
\tikzstyle{verdexxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lunghissimo
\tikzstyle{arancioxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lunghissimo
\tikzstyle{azzurroxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lunghissimo
\tikzstyle{violaxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lunghissimo
\tikzstyle{gialloxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=yellow!70]

\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

\setbeamercolor{alerted text}{fg=azzurro}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Contenuti}
\tableofcontents
\end{frame}







\section{Criticismo}




\begin{frame}
\frametitle{Immanuel Kant (1724-1804)}
\begin{columns}
 \begin{column}{.25\textwidth}
    \begin{figure}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{img/kant.jpg}
  \end{figure}
\end{column}
\begin{column}{.6\textwidth}
Studia filosofia, matematica e teologia all'Università di K\"onigsberg, presso la quale fu docente dal 1755 alla morte.\pause

~

La vita di Kant è priva di avvenimenti drammatici e di passioni, dedicata invece al pensiero, con uno stile di vita basato su rigide abitudini.\pause
\end{column}
\end{columns}

~

~

Simpatizza con le rivoluzioni francese e americana: il suo ideale politico è quello di una repubblica fondata su libertà, indipendenza ed uguaglianza.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Periodi della produzione kantiana}
\begin{itemize}
  \item 1740-1760: prevale l'interesse per le scienze naturali;\pause
  
  ~

  \item 1760-1781: si orienta verso la filosofia, con un occhio all'empirismo inglese.\pause
\end{itemize}

~

Nel 1781 pubblica la \emph{Critica della ragion pura}, e pertanto le fasi di cui sopra sono dette \alert<3>{periodo ``precritico''}.\pause

~

\begin{itemize}
  \item 1781-1804: periodo della \alert<4>{filosofia trascendentale} o periodo ``critico''.
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Scritti del periodo critico}
\begin{itemize}
  \item 1781: \alert<1->{\emph{Critica della ragion pura}}, risultato di circa dodici anni di riflessione;\pause
  \item 1783: \emph{Prolegomeni ad ogni metafisica futura che voglia presentarsi come scienza}, esposizione breve della \emph{Pura};\pause
  \item 1788: \alert<3->{\emph{Critica della ragion pratica}};\pause
  \item 1790: \alert<4->{\emph{Critica del giudizio}};\pause
  \item 1793: \emph{La religione entro i limiti della sola ragione};\pause
  \item 1795: \emph{Per la pace perpetua}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Criticismo}
La filosofia di Kant è detta ``criticismo'' perché \alert<1>{fa della critica lo strumento per eccellenza della filosofia}: si oppone all'atteggiamento dogmatico, di chi non si interroga sulla effettiva consistenza di un'opinione.\pause

~

``Criticare'' per Kant significa:
\begin{itemize}
  \item chiarire \alert<2>{le possibilità della conoscenza umana}, cioè le condizioni che ne permettono l'esistenza;\pause
  \item valutare \alert<3>{la validità della conoscenza umana};\pause
  \item comprendere \alert<4>{i limiti della conoscenza}.\pause
\end{itemize}

~

Il criticismo è certamente una \alert<5>{filosofia del limite}, anche se rifiuta gli esiti scettici dell'empirismo di Hume.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Kant e Hume}
\begin{quote}
  Io lo confesso apertamente: è stato l’avvertimento di Davide Hume che molti anni fa primamente ruppe in me il \alert<1->{sonno dogmatico} e diede alle mie ricerche nel campo della filosofia speculativa un tutt'altro indirizzo.\pause
  
  Io era ben lontano dal seguirlo in tutte le sue deduzioni, le quali avevano la loro origine nel fatto che egli non si propose il problema nella sua totalità, ma ne vide solo una parte [\ldots].\pause
  
  Quando si parte da un principio ben fondato, sebbene non svolto, che altri ci ha lasciato, si può bene sperare, meditandovi sopra a lungo, di giungere con esso piu lontano di quel sagace predecessore al quale dobbiamo la prima scintilla di questa luce.
  \begin{flushright}
    Prolegomeni ad ogni futura metafisica
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}



\section{Ragion pura}

\begin{frame}
\frametitle{Scienza e metafisica (1)}
La \emph{Critica della ragion pura} è un'\alert<1>{analisi critica dei fondamenti del sapere}.\pause

~

Al tempo di Kant il sapere era diviso in scienza (matematica e fisica) e metafisica: Kant si occupa di valutare queste due attività conoscitive.\pause

~

La scienza sembrava un sapere oramai ben fondato e in continuo progresso; la metafisica, con le sue diversissime spiegazioni, non sembrava aver invece trovato un cammino sicuro.\pause

~

Kant \alert<4>{respinge lo scetticismo scientifico di Hume, condividendone invece quello metafisico}, pur riconoscendo che la metafisica è una ``disposizione naturale dell'uomo''.
\end{frame}




\begin{frame}
  \frametitle{Scienza e metafisica (2)}
La ricerca di Kant è rivolta in parte alla scienza:

~

\begin{quote}
  Poiché queste scienze sono effettivamente date, conviene domandarsi come siano possibili; infatti, che esse siano possibili è dimostrato dalla loro realtà.\pause
\end{quote}

~

Anche la metafisica viene trattata da Kant, in quanto:

~

\begin{quote}
  anche questa specie di conoscenza deve in certo senso essere considerata come data, e la metafisica, anche se non come scienza, è tuttavia reale come disposizione naturale.
  \begin{flushright}
    Critica della ragion pura
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Domande fondamentali della \emph{Ragion pura}}
\begin{itemize}
  \item Come è possibile la matematica pura?\pause
  
  ~

  \item Come è possibile la fisica pura?\pause
  
  ~

  \item Come è possibile la metafisica in quanto disposizione naturale?\pause
  
  ~

  \item È possibile la metafisica come scienza? Se sì, come?
\end{itemize}
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{Ipotesi della gnoseologia kantiana}
Hume aveva criticato in maniera radicale la possibilità di uno \alert<1>{conoscenza che parta dall'esperienza e sia al tempo stesso necessaria}.\pause

~

Kant parte da un'ipotesi diversa:

~

\begin{quote}
  Benché ogni nostra conoscenza comincia con l'esperienza, da ciò non segue che essa derivi interamente dall'esperienza.{\pause} Potrebbe infatti avvenire che la nostra stessa conoscenza empirica sia un \alert<3>{composto di ciò che riceviamo mediante le impressioni e di ciò che la nostra facoltà cognitiva vi aggiunge da sé}.
\end{quote}
\end{frame}

\section{Giudizi}

\begin{frame}
\frametitle{Giudizi (1)}
Per ``giudizio'' nella filosofia kantiana si intende una proposizione che \alert<1>{connette un predicato con un soggetto}.\pause

~

I giudizi possono essere, in base al loro contenuto informativo:
\begin{itemize}
  \item \alert<2>{sintetici}, quando il predicato dice qualcosa di nuovo e di più rispetto al soggetto; sono giudizi informativi;
  
  \begin{center}
    Tutto ciò che accade ha una causa.
  \end{center}\pause

  ~

  \item \alert<3>{analitici}, quando il predicato è già contenuto nel soggetto; sono giudizi tautologici e infecondi.
  \begin{center}
    I corpi sono estesi.
  \end{center}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Giudizi (2)}
I giudizi inoltre, possono essere:
\begin{itemize}
  \item \alert<1>{\emph{a priori}}, quando sono universali e necessari, cioè non derivano dall'esperienza;\pause
  \item \alert<2>{\emph{a posteriori}}, quando sono contingenti, cioè derivanti dall'esperienza (vedi Hume).
\end{itemize}\pause

~

Secondo Hume, i giudizi della scienza sono tutti sintetici (informativi) ma \emph{a posteriori}, e mancano quindi di necessità.\pause

~

Kant ritiene invece che la scienza si fondi, oltre che sull'esperienza, su principi che sono \alert<4>{giudizi sintetici \emph{a priori}}: informativi ma non derivanti dall'esperienza.
\end{frame}





\begin{frame}
\frametitle{Teoria kantiana dei giudizi}

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.55}]
\node (analiticipriori) [arancio] {Giudizi analitici \emph{a priori}};
\node (infecondi) [rossoxl, right of=analiticipriori, xshift=4.5cm, yshift=1cm] {infecondi, tautologici, in quanto analitici};
\draw [arrow] (analiticipriori) |- (infecondi);
\node (universali) [rossoxl, right of=analiticipriori, xshift=4.5cm, yshift=-1cm] {universali, necessari, in quanto \emph{a priori}};
\draw [arrow] (analiticipriori) |- (universali);\pause
\node (razionalismo) [arancio, right of=analiticipriori, xshift=11cm, yshift=0cm] {Utilizzati in un approccio \emph{razionalista} alla filosofia};\pause

\node (sinteticipost) [blu, yshift=-5cm] {Giudizi sintetici \emph{a posteriori}};
\node (fecondi) [azzurroxl, right of=sinteticipost, xshift=4.5cm, yshift=1cm] {fecondi, informativi, in quanto sintetici};
\draw [arrow] (sinteticipost) |- (fecondi);
\node (particolari) [azzurroxl, right of=sinteticipost, xshift=4.5cm, yshift=-1cm] {particolari, non necessari, in quanto \emph{a posteriori}};
\draw [arrow] (sinteticipost) |- (particolari);\pause
\node (empirismo) [blu, right of=sinteticipost, xshift=11cm, yshift=0cm] {Utilizzati in un approccio \emph{empirista} alla filosofia};\pause

\node (sinteticipriori) [verde, yshift=-10cm] {Giudizi sintetici \emph{a priori}};
\node (fecondi2) [gialloxl, right of=sinteticipriori, xshift=4.5cm, yshift=1cm] {fecondi, informativi, in quanto sintetici};
\draw [arrow] (sinteticipriori) |- (fecondi2);
\node (universali2) [gialloxl, right of=sinteticipriori, xshift=4.5cm, yshift=-1cm] {universali, necessari, in quanto \emph{a priori}};
\draw [arrow] (sinteticipriori) |- (universali2);\pause  
\node (criticismo) [verde, right of=sinteticipriori, xshift=11cm, yshift=0cm] {Utilizzati in un approccio \emph{criticista} alla filosofia};
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}


\section{\emph{A priori}}


\begin{frame}
\frametitle{Forma e materia della conoscenza}
Se i giudizi sintetici a priori non vengono dall'esperienza, da dove derivano?\pause

~

La risposta di Kant distingue tra:
\begin{itemize}
  \item \alert<2-3>{``materia'' della conoscenza}, cioè la molteplicità caotica delle impressioni sensibili (elemento empirico, \emph{a posteriori});\pause
  \item \alert<3>{``forma'' della conoscenza}, cioè l'insieme delle modalità attraverso cui ogni mente umana ordina tali impressioni (elemento razionale, \emph{a priori}).
\end{itemize}\pause

~

Come vedremo, le \alert<4>{forme a priori della conoscenza}, per Kant, sono spazio, tempo e le 12 categorie.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Le forme \emph{a priori}}
L'idea di Kant è che noi, conoscendo il modo in cui categorizziamo la realtà, possiamo affermare con tutta sicurezza che il mondo intorno a noi continuerà ad essere esperito in quel modo.\pause

~

Essendo le forme \emph{a priori} del nostro esperire il mondo, la conoscenza è necessariamente organizzata secondo tali schemi.\pause

~

\begin{quote}
  Noi delle cose non conosciamo \emph{a priori}, se non quello stesso che noi stessi vi mettiamo.
  \begin{flushright}
    Introduzione alla seconda edizione
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{La rivoluzione copernicana}
Kant afferma che, così come Copernico ha invertito il posto di Sole e Terra, anche lui ha operato una \alert<1>{rivoluzione filosofica}.\pause

~

Kant ribalta il rapporto tra soggetto e oggetto, affermando che \alert<2>{non è la mente che si modella sulla realtà, ma la realtà si modella sulle forme \emph{a priori} attraverso cui la conosciamo}.\pause

~

\begin{quote}
  Nel tentativo di cambiare il procedimento fin qui seguito in metafisica, e proprio nel senso di operare una completa rivoluzione [\ldots], consiste il compito di questa critica.\pause

  Essa è un trattato del metodo, e non un sistema di scienza stessa; ma \alert{essa ne traccia tutto il contorno, sia riguardo ai suoi limiti, sia rispetto alla sua completa struttura interna}.
\end{quote}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Fenomeno e cosa in sé}
L'approccio di Kant ha come conseguenza una distinzione fondamentale:

~

\begin{itemize}
  \item il \alert<1->{fenomeno}, cioè la realtà come ci appare tramite le forme \emph{a priori} della conoscenza, comuni a tutti gli intelletti; non è illusione, in quanto oggetto reale che esiste nel rapporto con il soggetto conoscente;\pause
  
  ~

  \item la \alert<2->{cosa in sé} (noumeno), cioè la realtà considerata indipendentemente da un soggetto conoscente (cioè indipendentemente dalle sue forme \emph{a priori}), che ci rimane inaccessibile; è tuttavia il correlato necessario del fenomeno.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Le facoltà della conoscenza}
Kant distingue tre facoltà conoscitive principali:
\begin{itemize}
  \item la \alert<1->{sensibilità}, con cui percepiamo attraverso i sensi e le forme \emph{a priori} di spazio e tempo;\pause
  \item l'\alert<2->{intelletto}, con cui pensiamo i dati sensibili attraverso le categorie;
 
  ~
  
  \begin{quote}
    Senza sensibilità, nessun oggetto ci verrebbe dato e senza intelletto nessun oggetto verrebbe pensato. I pensieri senza contenuto [senza intuizioni] sono vuoti, le intuizioni senza concetti sono cieche.
    \begin{flushright}
      Critica della ragion pura
    \end{flushright}\pause
  \end{quote}
  
  \item la \alert<3>{ragione}, cui con cerchiamo di dare una spiegazione globale della realtà, cercando di andare oltre l'esperienza.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Struttura della \emph{Critica della ragion pura}}

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.55}]
\node (dottrinaelementi) [blu] {Dottrina\\degli\\elementi};
\node (dottrinametodo) [rosso, yshift=-5cm] {Dottrina\\del\\metodo};\pause
\node (forme) [azzurro, right of=dottrinaelementi, xshift=3cm, yshift=0cm] {Studia le forme \emph{a priori} della conoscenza};
\draw [arrow] (dottrinaelementi) -- (forme);
\node (fecondi) [viola, right of=dottrinametodo, xshift=3cm, yshift=0cm] {Chiarisce gli usi degli elementi \emph{a priori} della conoscenza};
\draw [arrow] (dottrinametodo) -- (fecondi);\pause

\node (esteticatrasc) [verdexl, right of=forme, xshift=4cm, yshift=2.5cm] {\textbf{Estetica trascendentale}: studia le forme \emph{a priori} della sensibilità (spazio e tempo), su cui si fonda la \underline{matematica}};
\draw [arrow] (forme) |- (esteticatrasc);\pause
\node (logicatrasc) [verdexl, right of=forme, xshift=4cm, yshift=-2.5cm] {\textbf{Logica trascendentale}:\\ studia le forme \emph{a priori} del pensiero, suddivisa a sua volta in:};
\draw [arrow] (forme) |- (logicatrasc);\pause
\node (analiticatrasc) [gialloxl, right of=logicatrasc, xshift=5cm, yshift=2.5cm] {\textbf{Analitica trascendentale}:\\ studia le forme \emph{a priori} dell'intelletto (categorie), su cui si fonda la \underline{fisica}};
\draw [arrow] (logicatrasc) |- (analiticatrasc);\pause
\node (dialetticatrasc) [gialloxl, right of=logicatrasc, xshift=5cm, yshift=-2.5cm] {\textbf{Dialettica trascendentale}:\\ studia le forme \emph{a priori} della ragione (idee), su cui si fonda la \underline{metafisica}};
\draw [arrow] (logicatrasc) |- (dialetticatrasc);
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\visible<3->{``Trascendentale'' = relativo allo studio degli elementi \emph{a priori}.}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Estetica trascendentale}
L'estetica (dal greco \emph{àisthesis}, percezione) è la parte della filosofia kantiana che studia la sensibilità. {\pause}

~

La sensibilità è al contempo:

~

\begin{itemize}
  \item passiva, perché \alert<2>{riceve i dati sensoriali dalla realtà esterna};\pause
  
  ~

  \item attiva, perché \alert<3>{organizza il materiale ricevuto} tramite lo spazio (senso esterno) e il tempo (senso interno), che sono le sue forme \emph{a priori}.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Analitica}


\begin{frame}
\frametitle{Analitica trascendentale}
L'analitica trascendentale studia i concetti dell'intelletto.\pause

~

I concetti possono essere empirici (ricavati dal materiale dell'esperienza) oppure puri, cioè contenuti a priori nell'intelletto. I concetti puri sono le \alert<2>{dodici categorie}.\pause

~

Le categorie sono quei \alert<3>{concetti basilari della mente} che costituiscono le supreme funzioni unificatrici dell'intelletto, e coincidono con i predicati primi, quelle ``grandi caselle'' in cui rientrano tutti i predicati possibili.\pause

~

La categorie hanno, a differenza di quanto sosteneva Aristotele, \alert<4>{solo senso gnoseologico e non ontologico}: esse non valgono per la cosa in sé, ma solo per il fenomeno.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Tabella delle categorie}
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{table}
  \begin{tabular}{ c | c | c | c}
    \textbf{Quantità} & \textbf{Qualità} & \textbf{Relazione} & \textbf{Modalità} \\  
    \hline			
    unità     & realtà      & inerenza  & possibilità-impossibilità \\\hline  
    pluralità & negazione   & causalità & esistenza-inesistenza     \\\hline  
    totalità  & limitazione & comunanza & necessità-contingenza     \\
  \end{tabular}
\end{table}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{L'io penso (1)}
La struttura mentale descritta è comune a tutti gli esseri umani e viene chiamata da Kant ``\alert<1->{\emph{io penso}}'' o ``autocoscienza/appercezione trascendentale''.\pause

~

L'attività dell'io penso si concretizza nei giudizi, che sono tanti quanti le categorie \emph{a priori} dell'intelletto.\pause

~

In sintesi:
\begin{enumerate}
  \item tutti i pensieri presuppongono l'io penso;
  \item l'io penso pensa tramite le categorie;
  \item tutti gli oggetti pensati presuppongono le categorie.
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{L'io penso (2)}
L'io penso, valido per tutti gli esseri umani, è ciò che rende possibile l'\alert<1>{oggettività del sapere}.

~

\begin{quote}
  Le categorie risultano condizioni della possibilità dell'esperienza e valgono pertanto \emph{a priori} per tutti gli oggetti dell'esperienza.
  \begin{flushright}
    Critica della ragion pura
  \end{flushright}
\end{quote}\pause

~

Kant afferma che \alert<2>{l'io penso è il legislatore della natura}, perché essa, per poter essere pensata e conosciuta, deve sottostare alle sue regole (le categorie).
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Fenomeno e noumeno}
Notiamo che le categorie dell'io penso hanno senso solo in riferimento ai dati che organizzano: senza di essi sono vuote.\pause

~

Kant conferma quindi la provenienza (e il limite) di ogni conoscenza, in ultima analisi, \alert<2>{dall'esperienza, dal fenomeno}: l'unico uso lecito delle categorie è quello empirico.\pause

~

Ciò che ci rimane inaccessibile, la ``cosa in sé'', è detta da Kant \alert<3>{noumeno} (dal greco platonico \emph{noùmenon}, ``cosa pensabile'').
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Domande fondamentali della \emph{Ragion pura}}
Con questa prima parte, Kant ha risposto positivamente alle prime due domande che ci eravamo posti:

~

\begin{itemize}
  \item \alert<1->{Come è possibile la matematica pura?}
  \item \alert<1->{Come è possibile la fisica pura?}\pause
\end{itemize}

~

Rimane ora da capire:

~

\begin{itemize}
  \item Come è possibile la metafisica in quanto disposizione naturale?
  \item È possibile la metafisica come scienza? Se sì, come?\pause
\end{itemize}

~

La risposta, negativa, viene fornita nella \alert<3>{dialettica trascendentale}.
\end{frame}

\section{Dialettica}

\begin{frame}
\frametitle{Oltre i dati dell'esperienza}
Per \emph{Dialettica trascendentale} Kant intende l'analisi e lo smascheramento dei \alert<1>{ragionamenti fallaci della metafisica}; essa, pur essendo ``un'esigenza naturale della mente umana'', risulta infondata e infondabile in quanto scienza.\pause 

~

La metafisica nasce quando \alert<2>{la ragione tenta di pensare senza dati}, dimenticandosi che essi sono i necessari correlati del suo esprimere giudizi.

~

\begin{quote}
  La colomba leggera, mentre nel libero volo fende l'aria di cui sente la resistenza, potrebbe immaginare che le riuscirebbe assai meglio volare nello spazio vuoto di aria.
\end{quote}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Le idee della ragione}
La ragione cerca concetti generalissimi e spiegazioni universali, che prescindano dal fenomeno.\pause

~

Secondo Kant questa tendenza si realizza mediante le tre \alert<1>{idee trascendentali della ragione}:\pause
\begin{itemize}
  \item l'idea di \alert<3->{anima}, cioè l'idea della totalità assoluta dei fenomeni interni;\pause
  \item l'idea di \alert<4->{mondo}, cioè l'idea della totalità assoluta dei fenomeni esterni;\pause
  \item l'idea di \alert<5->{Dio}, totalità di tutte le totalità e fondamento di tutto ciò che esiste.\pause
\end{itemize}

~

\alert<6>{L'errore della metafisica è trasformare queste tre esigenze della ragione in altrettante realtà.}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Psicologia, cosmologia e teologia}
Kant vuole mostrare l'insensatezza della filosofia che pretende di parlare delle idee di anima, mondo e Dio: attacca quindi la \alert<1>{psicologia razionale}, la \alert<1>{cosmologia razionale} e la \alert<1>{teologia razionale}.\pause

~

Senza analizzare le singole critiche, quella alla psicologia e alla cosmologia sono volte a mostrare come il concetto di fondo sia sbagliato, e come ne derivino quindi delle contraddizioni (o antinomie).\pause

~

Nella critica alla teologia razionale, Kant analizza le varie prove dell'esistenza di Dio, mostrando la scorrettezza di ognuna\footnote{In base a quanto detto, Kant non risulta ateo ma \alert<3>{agnostico}.}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Funzione regolativa delle idee}
Le idee di Dio, mondo e anima, pur non avendo alcun valore conoscitivo, hanno una \alert<1>{funzione regolativa}.\pause

~

Ognuna delle idee della ragione spinge infatti avanti la ricerca empirica, in cerca di un'unità sistemica sempre più elevata.\pause

~

Il ruolo delle idee della ragione è quello di \alert<3>{far progredire la ricerca umana}, \emph{come se} fosse possibile una spiegazione totale dei fenomeni.

\end{frame}




\section{Ragion pratica}


\begin{frame}
\frametitle{Fondamenti della \emph{Ragion pratica}}
Alla base della \emph{Critica della ragion pratica} (che ha come tema la morale) sta il concetto che esista una \alert<1>{legge morale \emph{a priori}, valida per tutti e per sempre}.\pause

~

Kant parte quindi dall'assunzione che esista una \alert<2>{legge morale assoluta}.\pause

~

Un postulato necessario di Kant è la \alert<3>{libertà dell'agire}, cioè la possibilità, per gli esseri umani, di autodeterminarsi al di là degli istinti.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Moralità}
La morale di Kant si gioca nella tensione tra ragione e impulsi egoistici: tra morale e volontà non c'è spontanea coincidenza.\pause

~

La legge morale assume pertanto la forma di un \alert<2>{comando} (``così \emph{deve} essere'') che l'essere umano, per la sua natura finita e imperfetta, può anche trasgredire.\pause

~

La critica più profonda di Kant è rivolta al \alert<3>{fanatismo morale}, cioè l'atteggiamento di chi sostituisce alla virtù la presunzione di \alert<3>{santità}, di perfezione morale.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{I principi pratici}
Kant distingue i principi pratici, cioè le regole che disciplinano la nostra volontà in:
\begin{itemize}
  \item \alert<1->{massime}, cioè prescrizioni di valore puramente soggettivo;\pause
  \item \alert<2->{imperativi}, cioè prescrizioni oggettive, valide per chiunque; esse a loro volta possono essere:\pause
  \begin{itemize}
    \item \alert<3->{imperativi ipotetici}, che prescrivono mezzi per certi fini (hanno la forma ``se {\ldots} devi \ldots'')\pause
    \item \alert<4->{imperativi categorici}, che ordinano il dovere in modo incondizionato (``devi \ldots'').\pause
  \end{itemize}
\end{itemize}

~

Solo l'imperativo categorico ha le caratteristiche della legge morale, che vale per tutti e tutte in ogni circostanza.\pause

~

Ma \alert<6>{cosa} afferma l'imperativo categorico di Kant?
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{L'imperativo categorico}
Kant formula il suo imperativo categorico in diverse maniere:

~

\begin{quote}
  \alert<1>{Agisci in modo che la massima della tua volontà possa sempre valere nello stesso tempo come principio di una legislazione universale.}
  \begin{flushright}
    Critica della ragion pratica
  \end{flushright}
\end{quote}\pause

~

\begin{quote}
\alert<2>{Agisci in modo da trattare l'umanità, sia nella tua persona sia in quella di ogni altro, sempre anche come fine e mai semplicemente come mezzo.}  
\begin{flushright}
  Fondazione della metafisica dei costumi
\end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Formalità e dovere}
La legge morale kantiana ha la caratteristica della \alert<1>{formalità}, cioè non ci dice \emph{che cosa} dobbiamo fare, ma \emph{come} dobbiamo farlo.\pause

~

L'etica kantiana può essere riassunta affermando: quando agisci tieni presenti gli altri e rispetta la dignità umana che è in te e nel prossimo.\pause

~

È importante notare come Kant escluda dal regno della morale le emozioni e i sentimenti: la moralità è il puro \alert<3>{dovere per il dovere}.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{L'antinomia etica}
Nella \emph{Dialettica della ragion pura pratica} Kant analizza il concetto di \alert<1>{sommo bene}, che intende come l'unione di virtù e felicità.\pause

~

Virtù e felicità non sono mai congiunte, perché la ricerca della virtù comporta la soppressione dell'egoismo e delle tendenze naturali. \alert<2>{Virtù e felicità} sono l'antinomia etica per eccellenza.\pause

~

Secondo Kant l'unico modo di uscire da essa è \alert<3>{postulare} un ``aldilà'' in cui possa realizzarsi l'equazione ``virtù = felicità''.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{I postulati morali}
Kant, insieme alla libertà, postula anche \alert<1>{l'immortalità dell'anima} e \alert<1>{l'esistenza di Dio}, come precondizioni necessarie all'esistenza della morale.\pause

~

Questi postulati, pur aprendo un varco alla metafisica, \alert<2>{non sono da intendersi come conoscenze}, ma sono come necessità della ragion pratica.\pause

~

\alert<3>{Per Kant, Dio non sta all'inizio e alla base della vita morale dell'essere umano, ma eventualmente alla fine, come suo possibile completamento.}
\end{frame}

%\section{Giudizio}



\end{document}